<ead xmlns="urn:isbn:1-931666-22-9">
    <eadheader>
    <eadid>33601</eadid>
    <filedesc>
        <titlestmt>
            <titleproper>Жінка, 1931 р.н.</titleproper>
        </titlestmt>
    </filedesc>
    <profiledesc>
    <langusage>
        <language langcode="ukr">Ukrainian</language>
    </langusage>
    </profiledesc>
    </eadheader>
    <archdesc level="fonds">
        <did>
            <unitid>Interviews</unitid>
            <unittitle>Interviews</unittitle>
        </did>
        <dsc>
            <c01 level="collection">
                <did>
                    <unitid>pustka</unitid>
                    <unitid>142</unitid>
                    <unittitle>Соціальна антропологія заповнення пустки: Польща й Україна після Другої світової війни</unittitle>
                    <materialspec label="Web Source">
                        <extptr xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:type="simple" xlink:href="https://uma.lvivcenter.org/uk/collections/142/interviews"/>
                    </materialspec>
                </did>
                <scopecontent>
                    <p>Центральною концепцією дослідницького проекту є «соціальна пустка» – явище, характерне для Центральної та Східної Європи під час та безпосередньо після Другої світової війни в результаті масових етнічних чисток, політичних революцій, вимушеного переміщення та міграції. Проект фокусується як на матеріальному вимірі післявоєнних соціальних змін (наприклад, придбання майна), так і на суб'єктивній сфері соціальних практик та відносин. Його метою було зрозуміти процеси заміщення відсутніх елементів суспільного життя місцевими громадами Польщі та України. Інтерв'ю, проведені в рамках проекту, показують, як пустка заповнюється після того, як певні соціальні групи (наприклад, поміщики, заможні селяни), представники етнічних спільнот (євреї, поляки, українці) та професійних груп (наприклад, шевці, аптекарі, лікарі, або ширше – ремісники, інтелігенція) зникли внаслідок війни та післявоєнних змінам. Аналіз стосується змін у структурі власності, економічної дисфункції, перетворень у соціальних та культурних практиках, а також змін у відносинах та соціальних нормах. Колекція, що передана до Центру, поєднує розмови, записані в десятках місцевостей Львівської, Івано-Франківської та Тернопільської областей міждисциплінарною групою польсько-українських дослідниць. Дослідження проводились у невеликих містечках та селах, поєднуючи методологію мікроісторії та біографічної розвідки як частини усної історії. Загалом в Україні відбулося майже 150 інтерв'ю, з яких 40 зараз доступні в архіві «Міських розповідей». Розмови, які записувалися в Польщі у рамках цього двостороннього дослідження, зберігаються у Варшаві в Archiwum Historii Mówionej. Координаторка проекту – Анна Вилєгала (Anna Wylegała), дослідниця в Інститут філософії і соціології Польської академії наук. Дослідження фінансується Національною програмою розвитку гуманітарних наук, реєстраційний номер 12H 13 0584 82. Опрацювання матеріалів перед публікацією здійснила Галина Боднар.</p>
                </scopecontent>
                <c02 level="item">
                    <did>
                        <unitid>33601</unitid>
                        <unittitle>Жінка, 1931 р.н.</unittitle>
                        
                        <materialspec label="Web Source">
                            <extptr xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:type="simple" xlink:href="https://uma.lvivcenter.org/uk/interviews/33601"/>
                        </materialspec>
                        
                        
                    </did>
                    <scopecontent>
                        <p>Інтерв’ю з уродженкою і постійною мешканкою cела Бариш тепер Бучацького р-ну Тернопільської обл. Жінка неодноразово під час розмови жалілася на погану пам’ять і частина запитань інтерв’юерки залишилася без відповідей. Інтерв’ю розпочала детальна історія родини оповідачки, мати якої овдовівши вийшла заміж за старшого за віком місцевого поляка, родину якого згодом виселили до Польщі. За словами оповідачки, міжнаціональні шлюби були звичними в їхньому селі. Йшлося про польського дідича села, його маєток та господарство, а також долю господаря і його майна. Жінка детально розповідала про євреїв Бариша: місця проживання, заняття, деякі персональні дані, релігійне життя, ставлення до них мешканців села, стереотипи. Не будучи свідком, оповідачка лише форагментарно переповідала про розстріли євреїв у Бучачі й у Бариші. Окрема сюжетна лінія розмови – повторний прихід радянської влади, колективізація, релігійне життя в підпіллі, депортація поляків до Польщі, повоєнні арешти і репресії. Жінка була очевидицею розправи українського націоналістичного підпілля над поляками в Бариші в лютому 1945 р., про що детально розповідала на прикладі загиблої родини, в якій були і українці.<br />
Запис було здійснено в Бариші. Інтерв’юерка – Марта Гавришко.</p>
                    </scopecontent>
                </c02>
            </c01>
        </dsc>
    </archdesc>
</ead>
