<ead xmlns="urn:isbn:1-931666-22-9">
    <eadheader>
    <eadid>33605</eadid>
    <filedesc>
        <titlestmt>
            <titleproper>Чоловік, 1923 р.н.</titleproper>
        </titlestmt>
    </filedesc>
    <profiledesc>
    <langusage>
        <language langcode="ukr">Ukrainian</language>
    </langusage>
    </profiledesc>
    </eadheader>
    <archdesc level="fonds">
        <did>
            <unitid>Interviews</unitid>
            <unittitle>Interviews</unittitle>
        </did>
        <dsc>
            <c01 level="collection">
                <did>
                    <unitid>pustka</unitid>
                    <unitid>142</unitid>
                    <unittitle>Соціальна антропологія заповнення пустки: Польща й Україна після Другої світової війни</unittitle>
                    <materialspec label="Web Source">
                        <extptr xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:type="simple" xlink:href="https://uma.lvivcenter.org/uk/collections/142/interviews"/>
                    </materialspec>
                </did>
                <scopecontent>
                    <p>Центральною концепцією дослідницького проекту є «соціальна пустка» – явище, характерне для Центральної та Східної Європи під час та безпосередньо після Другої світової війни в результаті масових етнічних чисток, політичних революцій, вимушеного переміщення та міграції. Проект фокусується як на матеріальному вимірі післявоєнних соціальних змін (наприклад, придбання майна), так і на суб'єктивній сфері соціальних практик та відносин. Його метою було зрозуміти процеси заміщення відсутніх елементів суспільного життя місцевими громадами Польщі та України. Інтерв'ю, проведені в рамках проекту, показують, як пустка заповнюється після того, як певні соціальні групи (наприклад, поміщики, заможні селяни), представники етнічних спільнот (євреї, поляки, українці) та професійних груп (наприклад, шевці, аптекарі, лікарі, або ширше – ремісники, інтелігенція) зникли внаслідок війни та післявоєнних змінам. Аналіз стосується змін у структурі власності, економічної дисфункції, перетворень у соціальних та культурних практиках, а також змін у відносинах та соціальних нормах. Колекція, що передана до Центру, поєднує розмови, записані в десятках місцевостей Львівської, Івано-Франківської та Тернопільської областей міждисциплінарною групою польсько-українських дослідниць. Дослідження проводились у невеликих містечках та селах, поєднуючи методологію мікроісторії та біографічної розвідки як частини усної історії. Загалом в Україні відбулося майже 150 інтерв'ю, з яких 40 зараз доступні в архіві «Міських розповідей». Розмови, які записувалися в Польщі у рамках цього двостороннього дослідження, зберігаються у Варшаві в Archiwum Historii Mówionej. Координаторка проекту – Анна Вилєгала (Anna Wylegała), дослідниця в Інститут філософії і соціології Польської академії наук. Дослідження фінансується Національною програмою розвитку гуманітарних наук, реєстраційний номер 12H 13 0584 82. Опрацювання матеріалів перед публікацією здійснила Галина Боднар.</p>
                </scopecontent>
                <c02 level="item">
                    <did>
                        <unitid>33605</unitid>
                        <unittitle>Чоловік, 1923 р.н.</unittitle>
                        
                        <materialspec label="Web Source">
                            <extptr xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:type="simple" xlink:href="https://uma.lvivcenter.org/uk/interviews/33605"/>
                        </materialspec>
                        
                        
                    </did>
                    <scopecontent>
                        <p>Інтерв’ю з уродженцем села Малі Ланки, що неподалік містечка Бібрка, тепер Перемишлянського р-ну Львівської обл. Під час запису час від часу присутня донька оповідача, яка практично не втручалася у розмову. Дитячі спогади стосувалися відомостей про родину, здобуття освіти в місцевій школі та в школі в Бібрці, де разом навчалися діти місцевих поляків, українців і євреїв. Оповідач розповів про єврейські родини в селі, їхні місця проживання і заняття. Фрагментарно йшлося також про окремих євреїв у Бібрці – їхні прізвища, рід занять, професійну репутацію, а також про довоєнне міжнаціональне співжиття населення містечка, польських землевласників та їхні маєтки. З огляду на вік оповідача, він добре пам’ятав встановлення радянської влади в 1939 р. в регіоні, репресії щодо поляків-колоністів і місцевих землевласників, поодиноку тоді колективізацію, а також детально описав смерті в’язнів радянського режиму при відступі з Бібрки в кінці червня 1941 р. Окрема сюжетна лінія розмови – створення ґетто в Бібрці, розстріли євреїв та доля їхнього майна, місцева німецька адміністрація, вивіз молоді на роботи до Німеччини та створення дивізії СС «Галичина», праця оповідача в часі німецької окупації у Львові.<br />
Запис було здійснено в Бібрці. Інтерв’юерка – Марта Гавришко.</p>
                    </scopecontent>
                </c02>
            </c01>
        </dsc>
    </archdesc>
</ead>
