<ead xmlns="urn:isbn:1-931666-22-9">
    <eadheader>
    <eadid>30084</eadid>
    <filedesc>
        <titlestmt>
            <titleproper>Жінка, 1927 р.н.</titleproper>
        </titlestmt>
    </filedesc>
    <profiledesc>
    <langusage>
        <language langcode="ukr">Ukrainian</language>
    </langusage>
    </profiledesc>
    </eadheader>
    <archdesc level="fonds">
        <did>
            <unitid>Interviews</unitid>
            <unittitle>Interviews</unittitle>
        </did>
        <dsc>
            <c01 level="collection">
                <did>
                    <unitid>pustka</unitid>
                    <unitid>142</unitid>
                    <unittitle>Соціальна антропологія заповнення пустки: Польща й Україна після Другої світової війни</unittitle>
                    <materialspec label="Web Source">
                        <extptr xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:type="simple" xlink:href="https://uma.lvivcenter.org/uk/collections/142/interviews"/>
                    </materialspec>
                </did>
                <scopecontent>
                    <p>Центральною концепцією дослідницького проекту є «соціальна пустка» – явище, характерне для Центральної та Східної Європи під час та безпосередньо після Другої світової війни в результаті масових етнічних чисток, політичних революцій, вимушеного переміщення та міграції. Проект фокусується як на матеріальному вимірі післявоєнних соціальних змін (наприклад, придбання майна), так і на суб'єктивній сфері соціальних практик та відносин. Його метою було зрозуміти процеси заміщення відсутніх елементів суспільного життя місцевими громадами Польщі та України. Інтерв'ю, проведені в рамках проекту, показують, як пустка заповнюється після того, як певні соціальні групи (наприклад, поміщики, заможні селяни), представники етнічних спільнот (євреї, поляки, українці) та професійних груп (наприклад, шевці, аптекарі, лікарі, або ширше – ремісники, інтелігенція) зникли внаслідок війни та післявоєнних змінам. Аналіз стосується змін у структурі власності, економічної дисфункції, перетворень у соціальних та культурних практиках, а також змін у відносинах та соціальних нормах. Колекція, що передана до Центру, поєднує розмови, записані в десятках місцевостей Львівської, Івано-Франківської та Тернопільської областей міждисциплінарною групою польсько-українських дослідниць. Дослідження проводились у невеликих містечках та селах, поєднуючи методологію мікроісторії та біографічної розвідки як частини усної історії. Загалом в Україні відбулося майже 150 інтерв'ю, з яких 40 зараз доступні в архіві «Міських розповідей». Розмови, які записувалися в Польщі у рамках цього двостороннього дослідження, зберігаються у Варшаві в Archiwum Historii Mówionej. Координаторка проекту – Анна Вилєгала (Anna Wylegała), дослідниця в Інститут філософії і соціології Польської академії наук. Дослідження фінансується Національною програмою розвитку гуманітарних наук, реєстраційний номер 12H 13 0584 82. Опрацювання матеріалів перед публікацією здійснила Галина Боднар.</p>
                </scopecontent>
                <c02 level="item">
                    <did>
                        <unitid>30084</unitid>
                        <unittitle>Жінка, 1927 р.н.</unittitle>
                        
                        <materialspec label="Web Source">
                            <extptr xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:type="simple" xlink:href="https://uma.lvivcenter.org/uk/interviews/30084"/>
                        </materialspec>
                        
                        
                    </did>
                    <scopecontent>
                        <p>Інтерв’ю з уродженкою села Вишнівчик тепер Теребовлянського р-ну Тернопільської обл. Жінка зростала круглою сиротою при старшій сестрі. Інтерв’ю насичене численними подробицями, іменами людей, деталізацією розташування важливих для села локацій. Оповідачка детально розповіла про зниклу єврейську дільницю села, поіменно перелічила багатьох євреїв-односельчан та їхні заняття. Побіжно, з почутих від інших розповідей, йшлося про зорганізоване гетто в Підгайцях та розстріли євреїв за містом. Дитячі спогади насичені подробицями навчання в школі, описами вчителів-поляків та вже у повоєнні роки приїжджих зі Східної України і місцевих; релігійних практик односельчан ‒ українців, поляків і євреїв; характеристикою представників місцевої влади довоєнного і воєнного часу; повсякденному житті до війни, праці в фільварку та колективізації. Також оповідачка зосередила увагу на загостренні українсько-польського протистояння в роки війни, демографічних змінах наприкінці війни: еміграції місцевого населення за кордон, депортації поляків і переселенні українців з Польщі.<br />
Запис було здійснено у Вишнівчику. Інтерв’юерка – Анна Вилєґала.</p>
                    </scopecontent>
                </c02>
            </c01>
        </dsc>
    </archdesc>
</ead>
