<ead xmlns="urn:isbn:1-931666-22-9">
    <eadheader>
    <eadid>29262</eadid>
    <filedesc>
        <titlestmt>
            <titleproper>Жінка, 1947 р.н.</titleproper>
        </titlestmt>
    </filedesc>
    <profiledesc>
    <langusage>
        <language langcode="ukr">Ukrainian</language>
    </langusage>
    </profiledesc>
    </eadheader>
    <archdesc level="fonds">
        <did>
            <unitid>Interviews</unitid>
            <unittitle>Interviews</unittitle>
        </did>
        <dsc>
            <c01 level="collection">
                <did>
                    <unitid>search-for-home-pidzamche</unitid>
                    <unitid>125</unitid>
                    <unittitle>Пошуки дому: Досвід повоєнного Підзамче</unittitle>
                    <materialspec label="Web Source">
                        <extptr xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:type="simple" xlink:href="https://uma.lvivcenter.org/uk/collections/125/interviews"/>
                    </materialspec>
                </did>
                <scopecontent>
                    <p>Проект "Пошуки дому" у повоєнному Львові. Досвід Підзамче, 1944-1960" мав на меті висвітлити одну з найскладніших сторінок історії сучасного Львова – перетворення польського прикордонного міста Lwόw та німецького окупованого міста Lemberg на радянський і згодом український Львів. Травматичний та суперечливий досвід радикальної трансформації міста новою владою представлено у історіях різних людей, що розпочали своє нове повоєнне життя у львівському районі Підзамче. Проект прагнув "схопити" життєві траєкторії мешканців дільниці та досвід повоєнного перетворення одного з найдавніших районів Львова, місця єврейського гетто у часі Другої світової війни та простору повоєнної індустріалізації, де відбувався перетин ідеології та побуту, людського та політичного, старого та нового, пам’ятання та забування. Дослідження проводилося в рамках програми "Історична майстерня Європа", фінансується німецьким Федеральним фондом "Пам’ять, відповідальність, майбутнє" та координується Інститутом прикладної історії у Франкфурті на Одрі та Європейським університетом Віадріна. Польовий етап збору матеріалів інтерв'ю відбувався влітку 2012 року. Методологія для проведення розмов була розроблемна під час робочих зустрічей колективу Центру міської історії. Координатор проекту - Андрій Бондаренко. До інтерв'ювання також були залучені Галина Боднар, Наталія Отріщенко, Анна Чеботарьова та Андрій Шуляр. Всього було зібрано 25 інтерв'ю, з яких в силу обмежень конфіденційності буде доступно 23. Посилання на колекцію: Використано матеріали збірки Центру міської історії Центрально-Східної Європи “Міські розповіді”, колекція “"Пошуки дому" у повоєнному Львові. Досвід Підзамче, 1944-1960”. Посилання на інтерв’ю: Інтерв’ю з стать, рік народження, записане дата інтерв’ю. Інтерв’юер/ка: ім’я прізвище // Архів Центру міської історії Центрально-Східної Європи “Міські розповіді”, колекція “Назва колекції”, с. номер сторінки. Приклад: Інтерв’ю з чоловіком, 1932 р.н., записане 31 липня 2012 року. Інтерв’юери: Андрій Бондаренко та Андрій Шуляр // Архів Центру міської історії Центрально-Східної Європи “Міські розповіді”, колекція “"Пошуки дому" у повоєнному Львові. Досвід Підзамче, 1944-1960”, с. 7.</p>
                </scopecontent>
                <c02 level="item">
                    <did>
                        <unitid>29262</unitid>
                        <unittitle>Жінка, 1947 р.н.</unittitle>
                        
                        <materialspec label="Web Source">
                            <extptr xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:type="simple" xlink:href="https://uma.lvivcenter.org/uk/interviews/29262"/>
                        </materialspec>
                        
                        
                    </did>
                    <scopecontent>
                        <p>Інтерв'ю проводилося з жінкою, яка народилася і проживає на Замарстинові. Довший час вона працювала закрійником жіночого шлюбного одягу. Розмова почалась із спогадів про її велику родину та батька-каменяра. Жінка детально розповідає про свою вулицю та навколишній район: фруктовий парк, річку Полтву, школу, пекарню. Вона пригадує особливості релігійного життя у 1950-60 роках, способи проведення дозвілля (прогулянки, перегляди кінофільмів та вистав), стосунки з сусідами. Значна частина оповіді присвячена будинку, який зводила її родина, його поступовому облаштуванню.<br />
Запис було зроблено 1 серпня 2012 року вдома у оповідачки. Інтерв'юерка – Галина Боднар.</p>
                    </scopecontent>
                </c02>
            </c01>
        </dsc>
    </archdesc>
</ead>
