<ead xmlns="urn:isbn:1-931666-22-9">
    <eadheader>
    <eadid>30075</eadid>
    <filedesc>
        <titlestmt>
            <titleproper>Чоловік, 1934 р.н.</titleproper>
        </titlestmt>
    </filedesc>
    <profiledesc>
    <langusage>
        <language langcode="ukr">Ukrainian</language>
    </langusage>
    </profiledesc>
    </eadheader>
    <archdesc level="fonds">
        <did>
            <unitid>Interviews</unitid>
            <unittitle>Interviews</unittitle>
        </did>
        <dsc>
            <c01 level="collection">
                <did>
                    <unitid>pustka</unitid>
                    <unitid>142</unitid>
                    <unittitle>Соціальна антропологія заповнення пустки: Польща й Україна після Другої світової війни</unittitle>
                    <materialspec label="Web Source">
                        <extptr xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:type="simple" xlink:href="https://uma.lvivcenter.org/uk/collections/142/interviews"/>
                    </materialspec>
                </did>
                <scopecontent>
                    <p>Центральною концепцією дослідницького проекту є «соціальна пустка» – явище, характерне для Центральної та Східної Європи під час та безпосередньо після Другої світової війни в результаті масових етнічних чисток, політичних революцій, вимушеного переміщення та міграції. Проект фокусується як на матеріальному вимірі післявоєнних соціальних змін (наприклад, придбання майна), так і на суб'єктивній сфері соціальних практик та відносин. Його метою було зрозуміти процеси заміщення відсутніх елементів суспільного життя місцевими громадами Польщі та України. Інтерв'ю, проведені в рамках проекту, показують, як пустка заповнюється після того, як певні соціальні групи (наприклад, поміщики, заможні селяни), представники етнічних спільнот (євреї, поляки, українці) та професійних груп (наприклад, шевці, аптекарі, лікарі, або ширше – ремісники, інтелігенція) зникли внаслідок війни та післявоєнних змінам. Аналіз стосується змін у структурі власності, економічної дисфункції, перетворень у соціальних та культурних практиках, а також змін у відносинах та соціальних нормах. Колекція, що передана до Центру, поєднує розмови, записані в десятках місцевостей Львівської, Івано-Франківської та Тернопільської областей міждисциплінарною групою польсько-українських дослідниць. Дослідження проводились у невеликих містечках та селах, поєднуючи методологію мікроісторії та біографічної розвідки як частини усної історії. Загалом в Україні відбулося майже 150 інтерв'ю, з яких 40 зараз доступні в архіві «Міських розповідей». Розмови, які записувалися в Польщі у рамках цього двостороннього дослідження, зберігаються у Варшаві в Archiwum Historii Mówionej. Координаторка проекту – Анна Вилєгала (Anna Wylegała), дослідниця в Інститут філософії і соціології Польської академії наук. Дослідження фінансується Національною програмою розвитку гуманітарних наук, реєстраційний номер 12H 13 0584 82. Опрацювання матеріалів перед публікацією здійснила Галина Боднар.</p>
                </scopecontent>
                <c02 level="item">
                    <did>
                        <unitid>30075</unitid>
                        <unittitle>Чоловік, 1934 р.н.</unittitle>
                        
                        <materialspec label="Web Source">
                            <extptr xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:type="simple" xlink:href="https://uma.lvivcenter.org/uk/interviews/30075"/>
                        </materialspec>
                        
                        
                    </did>
                    <scopecontent>
                        <p>Інтерв’ю з уродженцем села Княгиничі Рогатинського р-ну Івано-Франківської обл. Село Княгиничі відоме як місце активної діяльності українського націоналістичного підпілля в другій половині 1940-х років. Батько оповідача, учасник ОУН і УПА, був репресований в 1945 р. і загинув на засланні. В 1947 р. син, наслідуючи батька, вступив до лав підпілля, у якому перебував до 1951 р. Щоб уникнути виселення, родина кілька років переховувалася в родичів у різних селах поблизу. Інтерв’ю насичене деталями та іменами учасників підпілля. Чоловік побіжно розповів про життя мешканців села в довоєнний період, найману працю на панському господарстві, німецьку окупацію, навчання в школі, депортацію поляків, колективізацію, повоєнну міграцію вихідців зі східних регіонів України та Росії. Окремо йшлося про єврейську спільноту села, гетто і розстріли євреїв у Рогатині за німецької окупації. Розмова в другій своїй частині вибудувала здебільшого як запитання-відповідь, свідчення фрагментарні й поверхові.<br />
Запис було здійснено в Рогатині. Інтерв’юерка – Анна Чеботарьова.</p>
                    </scopecontent>
                </c02>
            </c01>
        </dsc>
    </archdesc>
</ead>
