<ead xmlns="urn:isbn:1-931666-22-9">
    <eadheader>
    <eadid>29272</eadid>
    <filedesc>
        <titlestmt>
            <titleproper>Чоловік, 1941 р.н.</titleproper>
        </titlestmt>
    </filedesc>
    <profiledesc>
    <langusage>
        <language langcode="ukr">Ukrainian</language>
    </langusage>
    </profiledesc>
    </eadheader>
    <archdesc level="fonds">
        <did>
            <unitid>Interviews</unitid>
            <unittitle>Interviews</unittitle>
        </did>
        <dsc>
            <c01 level="collection">
                <did>
                    <unitid>search-for-home-pidzamche</unitid>
                    <unitid>125</unitid>
                    <unittitle>Пошуки дому: Досвід повоєнного Підзамче</unittitle>
                    <materialspec label="Web Source">
                        <extptr xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:type="simple" xlink:href="https://uma.lvivcenter.org/uk/collections/125/interviews"/>
                    </materialspec>
                </did>
                <scopecontent>
                    <p>Проект "Пошуки дому" у повоєнному Львові. Досвід Підзамче, 1944-1960" мав на меті висвітлити одну з найскладніших сторінок історії сучасного Львова – перетворення польського прикордонного міста Lwόw та німецького окупованого міста Lemberg на радянський і згодом український Львів. Травматичний та суперечливий досвід радикальної трансформації міста новою владою представлено у історіях різних людей, що розпочали своє нове повоєнне життя у львівському районі Підзамче. Проект прагнув "схопити" життєві траєкторії мешканців дільниці та досвід повоєнного перетворення одного з найдавніших районів Львова, місця єврейського гетто у часі Другої світової війни та простору повоєнної індустріалізації, де відбувався перетин ідеології та побуту, людського та політичного, старого та нового, пам’ятання та забування. Дослідження проводилося в рамках програми "Історична майстерня Європа", фінансується німецьким Федеральним фондом "Пам’ять, відповідальність, майбутнє" та координується Інститутом прикладної історії у Франкфурті на Одрі та Європейським університетом Віадріна. Польовий етап збору матеріалів інтерв'ю відбувався влітку 2012 року. Методологія для проведення розмов була розроблемна під час робочих зустрічей колективу Центру міської історії. Координатор проекту - Андрій Бондаренко. До інтерв'ювання також були залучені Галина Боднар, Наталія Отріщенко, Анна Чеботарьова та Андрій Шуляр. Всього було зібрано 25 інтерв'ю, з яких в силу обмежень конфіденційності буде доступно 23. Посилання на колекцію: Використано матеріали збірки Центру міської історії Центрально-Східної Європи “Міські розповіді”, колекція “"Пошуки дому" у повоєнному Львові. Досвід Підзамче, 1944-1960”. Посилання на інтерв’ю: Інтерв’ю з стать, рік народження, записане дата інтерв’ю. Інтерв’юер/ка: ім’я прізвище // Архів Центру міської історії Центрально-Східної Європи “Міські розповіді”, колекція “Назва колекції”, с. номер сторінки. Приклад: Інтерв’ю з чоловіком, 1932 р.н., записане 31 липня 2012 року. Інтерв’юери: Андрій Бондаренко та Андрій Шуляр // Архів Центру міської історії Центрально-Східної Європи “Міські розповіді”, колекція “"Пошуки дому" у повоєнному Львові. Досвід Підзамче, 1944-1960”, с. 7.</p>
                </scopecontent>
                <c02 level="item">
                    <did>
                        <unitid>29272</unitid>
                        <unittitle>Чоловік, 1941 р.н.</unittitle>
                        
                        <materialspec label="Web Source">
                            <extptr xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:type="simple" xlink:href="https://uma.lvivcenter.org/uk/interviews/29272"/>
                        </materialspec>
                        
                        
                    </did>
                    <scopecontent>
                        <p>Інтерв'ю з колишнім жителем Підзамче, що зараз мешкає у селі поряд із Львовом. Він детально розповідає історію своєї родини, пригадує дитинство, школу, перший досвід роботи, службу в армії та отримання професії. В час інтерв'ю оповідач малює схему свого району, на якій позначає вулиці та важливі місця, а також описує промисловий профіль Підзамче. Чоловік цікавиться краєзнавством, брав активну участь у створенні книги з історії села Запитів, допомагав із пошуком старих фотографій. Під час розмови присутній родич оповідача, який час від часу долучається до розмови і задає уточнюючі запитання.<br />
Запис зроблено 14 серпня 2012 року в бібліотеці Центру міської історії. Інтерв'юер – Андрій Бондаренко.</p>
                    </scopecontent>
                </c02>
            </c01>
        </dsc>
    </archdesc>
</ead>
