<ead xmlns="urn:isbn:1-931666-22-9">
    <eadheader>
    <eadid>30078</eadid>
    <filedesc>
        <titlestmt>
            <titleproper>Жінка, 1933 р.н.</titleproper>
        </titlestmt>
    </filedesc>
    <profiledesc>
    <langusage>
        <language langcode="ukr">Ukrainian</language>
    </langusage>
    </profiledesc>
    </eadheader>
    <archdesc level="fonds">
        <did>
            <unitid>Interviews</unitid>
            <unittitle>Interviews</unittitle>
        </did>
        <dsc>
            <c01 level="collection">
                <did>
                    <unitid>pustka</unitid>
                    <unitid>142</unitid>
                    <unittitle>Соціальна антропологія заповнення пустки: Польща й Україна після Другої світової війни</unittitle>
                    <materialspec label="Web Source">
                        <extptr xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:type="simple" xlink:href="https://uma.lvivcenter.org/uk/collections/142/interviews"/>
                    </materialspec>
                </did>
                <scopecontent>
                    <p>Центральною концепцією дослідницького проекту є «соціальна пустка» – явище, характерне для Центральної та Східної Європи під час та безпосередньо після Другої світової війни в результаті масових етнічних чисток, політичних революцій, вимушеного переміщення та міграції. Проект фокусується як на матеріальному вимірі післявоєнних соціальних змін (наприклад, придбання майна), так і на суб'єктивній сфері соціальних практик та відносин. Його метою було зрозуміти процеси заміщення відсутніх елементів суспільного життя місцевими громадами Польщі та України. Інтерв'ю, проведені в рамках проекту, показують, як пустка заповнюється після того, як певні соціальні групи (наприклад, поміщики, заможні селяни), представники етнічних спільнот (євреї, поляки, українці) та професійних груп (наприклад, шевці, аптекарі, лікарі, або ширше – ремісники, інтелігенція) зникли внаслідок війни та післявоєнних змінам. Аналіз стосується змін у структурі власності, економічної дисфункції, перетворень у соціальних та культурних практиках, а також змін у відносинах та соціальних нормах. Колекція, що передана до Центру, поєднує розмови, записані в десятках місцевостей Львівської, Івано-Франківської та Тернопільської областей міждисциплінарною групою польсько-українських дослідниць. Дослідження проводились у невеликих містечках та селах, поєднуючи методологію мікроісторії та біографічної розвідки як частини усної історії. Загалом в Україні відбулося майже 150 інтерв'ю, з яких 40 зараз доступні в архіві «Міських розповідей». Розмови, які записувалися в Польщі у рамках цього двостороннього дослідження, зберігаються у Варшаві в Archiwum Historii Mówionej. Координаторка проекту – Анна Вилєгала (Anna Wylegała), дослідниця в Інститут філософії і соціології Польської академії наук. Дослідження фінансується Національною програмою розвитку гуманітарних наук, реєстраційний номер 12H 13 0584 82. Опрацювання матеріалів перед публікацією здійснила Галина Боднар.</p>
                </scopecontent>
                <c02 level="item">
                    <did>
                        <unitid>30078</unitid>
                        <unittitle>Жінка, 1933 р.н.</unittitle>
                        
                        <materialspec label="Web Source">
                            <extptr xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:type="simple" xlink:href="https://uma.lvivcenter.org/uk/interviews/30078"/>
                        </materialspec>
                        
                        
                    </did>
                    <scopecontent>
                        <p>Інтерв’ю з уродженкою м. Збараж, а з кінця 1950-х років мешканкою містечка Товсте тепер Заліщицького р-ну Тернопільської обл. Дитячі роки жінки – це воєнне лихоліття, мобілізація батька до радянської армії, важка праця дівчинки-підлітка по господарстві, бідність і голоднеча. В інтерв’ю докладно йшлося про навчання в школі м. Збараж у повоєнні роки, вчителів, здобуту добру середню освіту, що дало їй змогу в результаті закінчити механіко-математичний факультет Львівського університету. Жінка поділилася спогадами про довоєнне життя українців Збаража – релігійні практики, культурне і освітнє життя. Побіжно йшлося про Голокост у Збаражі. Очевидиця створення ґетто і розстрілу євреїв, спроб євреїв переховатися в їхній родині. Повоєнні роки в пам’яті жінки відклалися еміграцією місцевого населення на Захід з відступом німецьких військ і безперервними депортаційними процесами тоталітарного режиму: репресіями і вивезенням місцевого населення до Сибіру, примусовим виселенням поляків і облаштуванням в місті українців-переселенців із Польщі, скеруванням на роботу вчителів зі східних областей України, втечею сюди від голоду 1946‒1947 рр. Окремою є частина наприкінці розповіді про студентські роки у Львові: навчання, викладацький склад, студентське середовище, гуртожиток, дозвілля.<br />
Запис було здійснено в Товстому. Інтерв’юерка – Анна Чеботарьова.</p>
                    </scopecontent>
                </c02>
            </c01>
        </dsc>
    </archdesc>
</ead>
